% Created 2020-10-28 mié 21:18
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Tarea de búsqueda y selección}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Tarea de búsqueda y selección},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:org1e09bc5}

Esta es una tarea  que se recomienda hacer de manera grupal, de manera que se
resuelvan colectivamente las dudas y soluciones.

Está pensada para poner en la práctica las herramientas aprendidas y también
reflexionar sobre temas de importancia para el desarrollo de las y los
\texttt{comunes}.

Tomaremos algunos textos que hablan sobre la crisis del planeta que sufre
a partir de los modos de explotación capitalista, tomaremos cuatro discursos o escritos de 
personajes históricos que han aportado con su visión y trabajo.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/grupo_discursos.svg.png}
\end{center}


\section{Estudiar los textos y definir marcas}
\label{sec:org0fbfc64}
\subsection{Estudiando relaciones entre distintos textos}
\label{sec:orgc8f1810}

En este ejercicio tomaremos algunos textos que hablan sobre la crisis del planeta que sufre
a partir de los modos de explotación capitalista, tomaremos cuatro discursos o escritos de 
personajes históricos que han aportado con su visión y trabajo.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/grupo_discursos.svg.png}
\end{center}

\subsection{Estudio del discurso de Greta}
\label{sec:org4e9656c}

A fines de septiembre del 2019 \textbf{Greta Thunberg}, la joven activista asistió a la ONU 
a presentar un discurso, en la línea con todos sus llamados y \href{https://www.fridaysforfuture.org/greta-speeches}{discursos} desde
que se ha transformado en un personaje público. 

El video de lo que dijo lo puedes observar en este enlace de \textbf{youtube}.

\begin{description}
\item[{¿Cómo se atreven?}] \url{https://www.youtube.com/watch?v=EZ9DWQKqDW0}
\end{description}

También, en formato escrito, vamos a leer el discurso en \emph{castellano} en el archivo 
\textbf{./ejercicios/discursos/greta\_onu\_2019.txt}.

\subsection{Anotar marcas en el texto}
\label{sec:orgd6cd44f}

Leyendo el texto y usando \texttt{grep}, anotar en tus apuntes las líneas 
que contengan, y el contexto:

\begin{itemize}
\item Ecosistema
\item Clima
\item Mundo
\item Mal
\item Números, valores, datos
\end{itemize}

En base a lo que dice, la forma y el fondo. ¿Qué te parece lo que dices?¿Puedes
sustentar tu argumento en base a datos?

\subsection{El texto del Manifiesto Comunista}
\label{sec:org088ed29}

Partiendo del discurso de \textbf{Greta Thunberg}, en que hay palabras claves 
que expresa la urgencia de cambiar el enfoque mundial, buscaremos que dice 
en este texto, que tiene cerca de 200 años de antigüedad.

\begin{itemize}
\item ¿En que líneas habla de industria?
\item ¿Dónde habla de producción?
\item ¿Dónde habla de las relaciones de producción?
\item ¿Dónde de la organización?
\item ¿Dónde de la lucha obrera?
\end{itemize}

Recuerda, que puedes leer el texto completo o bien usar las herramientas
ya aprendidas como \texttt{grep} para buscar las coincidencias y encontrar los contextos.

\subsection{¿Qué información obtienes?}
\label{sec:org11e9e24}

Cuando ya encuentres toda la información, deberías tener un \textbf{registro}
de palabras claves y números de línea del texto, de manera tal que podamos
decirle a \emph{alguien más} dónde encontrar lo que encontraste.

Luego, reflexiona con tu grupo sobre cómo se relacionan esos párrafos con lo que
dice la joven Greta.

\subsection{El texto del discurso de Salvador Allende}
\label{sec:orge074e7c}

Luego de casi 150 años del \textbf{Manifiesto Comunista}, en Chile la organización
popular logró llevar al poder al presidente \textbf{Salvador Allende}, que pudo
gobernar unos tres años hasta que nuestro país cayó en las desgarrador episodio
del golpe de estado y dictadura cívico-militar en 1973. 

En 1972 fue invitado a la ONU a contarle al mundo cómo ha sido el proceso y
cuales son las expectativas de desarrollo del país.

\subsection{Buscar la misma información en el discurso de Salvador Allende}
\label{sec:orge577c1d}

\begin{itemize}
\item ¿Qué encontramos respecto a la industria y relaciones de producción?
\item ¿Dónde habla de la organización popular y obrera?
\item ¿Habla del medioambiente, recursos naturales, contaminación?
\end{itemize}

Reflexionar sobre las diferencias, la evolución y perspectivas. La relación 
del discurso con lo que se dice en el \textbf{Manifiesto Comunista} y lo que dijo Greta
en el mismo lugar casi 50 años después.

\subsection{Seleccionar los trozos de texto}
\label{sec:org2a0cdd8}

Una vez que ya sabemos cómo seleccionar partes específicas de un texto y
teniendo las marcas escogidas para cada uno de los textos estudiados (de Greta,
de Marx, de Allende).

Crear los comandos de \texttt{sed} para mostrar solamente los trozos escogidos y
almacenarlos en un archivo \textbf{seleccion\_persona.txt} que incluirás también en el
proyecto de selección literaria.

\subsection{Aislar el artículo de Elinor Ostrom}
\label{sec:orgbacc956}

Tomar el libro \textbf{Genes, bytes y emisiones} que está en \texttt{pdf} y convertirlo a
texto.

Encontrar las \textbf{marcas} que delimitan el artículo de \emph{Elinor Ostrom} y
seleccionar ese trozo, guardarlo en un archivo y formatearlo adecuadamente.

\subsection{Agregar uno o más artículos}
\label{sec:org00d8158}
Seguramente, para enriquecer la discusión, no basta con tener los contenidos
ofrecidos por defecto en esta tarea.

Por lo tanto, pedimos que investigues algún otro artículo que sea un aporte a la
discusión y agrégalo. Pueden ser más de uno.

En cada uno de ellos, haz los ejercicios de buscar los temas relacionados,
agrega el contenido completo, agrega el resumen y registrando además los comandos utilizados.

\section{Material de referencia}
\label{sec:orge48a231}

\subsection{Lecturas a estudiar sobre nuestros personajes}
\label{sec:orgf57fcd7}

\begin{description}
\item[{Manifiesto Comunista}] Karl Marx
\item[{Discurso en la ONU}] Salvador Allende
\item[{El gobierno de los bienes comunes}] Elinor Ostrom
\item[{Genes, Bytes y Emisiones}] Silke Hellfrish
\item[{Discurso en la ONU}] Greta Thungberg
\end{description}
\end{document}
